## MCS SpinLock

Реализуйте честный масштабируемый спинлок с помощью явной очереди ожидания.

### Наблюдения

Вспомним, как устроен `TicketLock`: 

В `TicketLock` потоки выстраивались в очередь, получая от атомарного счетчика последовательные номерки. Очередь была "виртуальной", в спинлоке хранилась "голова" очереди – `owner_ticket` – номерок текущего владельца спинлока, и "хвост" этой очереди – `next_free_ticket` – следующий свободный номерок.

Такая очередь устроена по паттерну *multi-producer/single-consumer*:

* Сразу несколько потоков конкурируют друг с другом за вставку в хвост очереди (за инкремент `next_free_ticket`)
* Но только один поток передвигает вперед голову – `owner_ticket` (извлекает сам себя из очереди), передавая тем самым владение блокировкой следующему потоку.

В нашем спинлоке очередь потоков материализуется в явный односвязный список. Реализация усложнится, но зато потоки смогут избежать ненужных конфликтов и инвалидаций кэш-линий при обращении к памяти.


### Очередь

Для начала рассмотрим вспомогательную конструкцию – *multi-producer/single-consumer* очередь на атомарных операциях, без привязки к спинлокам и очередям ожидания.

Очередь представим односвязным списком, в котором указатели ориентированы от головы списка к хвосту. Элементы добавляются в хвост списка и извлекаются из головы.

Вставка двухфазная:

Поток, который хочет добавить собственный узел `new_node` в очередь,

1. Атомарно "захватывает" текущий хвост списка `tail`, подменяя его на свой узел с помощью `prev_tail = tail.exchange(new_node)`
2. Линкует предыдущий хвост и свой узел: `prev_tail->next = new_node`.

Выполнив первый шаг, поток зафиксировал концы ребра в односвязном списке, но еще не протянул между ними указатель.

Захваченный хвост после первого шага больше не виден другим потокам. Два разных потока не могут увидеть один и тот же `tail`, потому что вместе с чтением они перезаписывают его.

Список, который строится таким образом, может распадаться на несколько сегментов или даже на отдельные узлы, если планировщик будет переключать потоки между захватом хвоста и его линковкой с новым узлом. Но рано или поздно связи возникнут. Впрочем, неизвестно, в каком именно порядке...

Извлечение элементов из такой очереди – несложная задача в предположении *single consumer*, нужно лишь аккуратно обойти частный случай пустой очереди. Но мы проигнорируем эту операцию, потому что в спинлоке она будет устроена проще.


### Очередь ожидания и передача блокировок

Покажем, как применить описанную выше очередь / список для реализации очереди ожидания в спинлоке.

Каждый поток, который ждет своей очереди на спинлоке, будет представлен в списке узлом с двумя полями: `next` - указатель на следующий узел списка, и `owner` - флаг, который говорит, владеет ли спинлоком в данный момент поток-хозяин данного узла или не владеет.

`Lock` устроен так: 

1. Поток добавляет свой узел в хвост списка.
2. Крутится на флаге `owner` своего узла, ожидая, когда в него передадут владение спинлоком, либо (если список был пуст на момент вставки узла) просто проходит в критическую секцию (поскольку других претендентов нет).

Когда поток выходит из критической секции, то он должен передать владение спинлоком следующему потоку в очереди, если такой есть.

### Гарды на стеках потоков

Как правило, узлы списков размещают в динамической памяти. Мы поступим иначе: в качестве узлов списка мы будем использовать гарды, живущие на стеках потоков.

Пример:

```cpp
QueueSpinLock spinlock;

{
    QueueSpinLock::Guard guard(spinlock);
    // critical section
}
// out of critical section
```

У спинлока не будет публичных методов `Lock` и `Unlock`.

Для захвата спинлока поток создает на стеке `QueueSpinLock::Guard` и передает в его конструктор ссылку на спинлок (в котором хранится указатель на конец очереди ожидания).

Захват лока происходит в конструкторе гарда, после чего критическая секция продолжается до момента разрушения гарда, т.е. до выхода исполнения из скоупа, в котором он был создан.

`QueueSpinLock::Guard` – тот самый узел, который поток добавит в очередь ожидания. В конструкторе гард прицепит сам себя в конец очереди ожидания спинлока, а в деструкторе – передаст блокировку следующему гарду в очереди.

Хранить указатель на голову очереди ожидания в спинлоке вообще не нужно: поток извлекает свой узел из очереди ровно тогда, когда этот узел является головой.

Список потоков в спинлоке называется *интрузивным* – он не управляет временем жизни узлов, не аллоцирует и не освобождает память для них, он лишь связывает внешние объекты, в которые встроены указатели.

### Материалы

* [Memory Barriers: a Hardware View for Software Hackers](http://www.cs.otago.ac.nz/cosc440/readings/HWMB.pdf) – подробный разбор устройства кэшей, протокола MESI, примеры оптимизаций, которые влияют на упорядочивние обращений к памяти

* [Наглядный симулятор протокола когерентности MESI](https://www.scss.tcd.ie/~jones/vivio/caches/ALL%20protocols.htm)